\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\setlength{\textwidth}{17cm}
\setlength{\textheight}{25cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-.7cm}
\setlength{\evensidemargin}{-.7cm}
\setlength{\topmargin}{-2cm}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{xspace}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{pifont}

\usepackage{latexsym}
\newcommand*{\thecheckbox}{\hss$\Box$}
\newenvironment*{checklist}
{\list{}{%
\renewcommand*{\makelabel}[1]{\thecheckbox}}}
{\endlist} 

% titre, auteur et date
\title{\normalsize Grenoble INP - Ensimag \\ Gestion de projet de spécialité : Document de cadrage \\ Animation temps-réel de liquides}
\author{\small ALLAIN Anne-Hermine, BAUCHET Jean-Philippe, CICCONE Loïc, GUILLEMAUD Héloïse}
\date{\small \today}

\begin{document}

\maketitle

\section{Présentation du projet}

Ce projet de spécialité, de par sa thématique, est davantage orienté vers la recherche que vers le génie logiciel. Il consiste en l'implémentation d'un modèle SPH {\em (Smoothed-Particle Hydrodynamics)} pour l'animation de fluides en temps réel. Ce modèle consiste à représenter un liquide sous la forme d'un ensemble de particules, soumises entre elles à des forces d'interaction. La finalité de ce projet est d'obtenir une scène 3D, animée en temps-réel, comportant un fluide en écoulement le plus réaliste possible. La contrainte temps-réel impose un temps de calcul minimal pour un résultat quasi-instantané et favorisant l'interaction avec un utilisateur. Un exemple d'application possible de ce modèle est l'animation d'une cascade dans un jeu vidéo. \\

Techniquement, cet objectif s'articule autour de trois points~: \\

\begin{itemize}
\item tout d'abord, l'\textbf{implémentation} du système et du modèle physique, ce qui passe par le calcul des forces et l'intégration de la seconde loi de Newton pour animer le fluide~;
\item d'un point de vue informatique, au vu de la complexité des calculs effectués, et du nombre de particules considérées pour approximer un fluide, un objectif essentiel consiste en l'\textbf{optimisation} du calcul précédent, ce qui sous-entend par exemple l'utilisation de structures de données adéquates et performantes~;
\item enfin, nous devons veiller à obtenir un résultat \textbf{réaliste}, tant du point de vue physique qu'esthétique. Ceci consiste à construire un modèle partant de l'ensemble des particules et construisant la surface en mouvement. \\
\end{itemize}

Nous suivrons durant ce projet une démarche incrémentale dans notre amélioration du rendu et de la simulation. \\

Concernant le rendu de ce projet, le temps nous est insuffisant pour essayer plusieurs modèles physiques et implémenter toutes les optimisations possibles pour ce type de problème. Aussi, notre objectif est, d'ici la date de fin du projet, d'obtenir un exécutable fonctionnel fournissant des résultats acceptables. Ces résultats incluent l'aspect visuel, l'aspect physique, mais aussi la recherche des meilleures performances. Les encadrants nous ont proposé plusieurs techniques d'améliorations sur ces aspects, que nous pourrons mettre en \oe{}vre si nous avons le temps. De plus, notre projet étant susceptible, par la suite, d'être réutilisé par nos encadrants et des chercheurs pour des travaux ultérieurs, des contraintes de clarté s'imposent, autant au sein du code que de la documentation du projet. 

\section{Organisation et communication}

Notre équipe est composée de quatre étudiants, tous issus de la filière MMIS (Modélisation Mathématique, Images et Simulation). Deux encadrants, Marie-Paule Cani et Pierre-Luc Manteaux, sont nos principaux interlocuteurs en cas de difficultés sur le plan technique et forment l'équipe étendue. \\

Du point de vue de la communication, nous choisissons de travailler tous ensemble à l'Ensimag sur des tâches parallèles, éventuellement seuls ou en binômes. Pour des raisons d'efficacité et de compréhension des autres membres de l'équipe vis-à-vis des changements apportés au projet, nous avons tendance à réprouver le travail en solitaire, effectué le soir ou le week-end chez soi, quitte à rallonger nos horaires de présence à l'école en journée. \\

Pour synchroniser notre travail, nous utilisons un répertoire partagé auquel les encadrants ont également accès, ce qui leur permet de contrôler notre travail et d'y faire référence avec une plus grande pertinence lors de nos réunions de suivi. Après concertation avec les encadrants, il a été décidé d'adopter un rythme de deux réunions de suivi par semaine. Nous leur communiquons également par mail notre avancement et les éventuels problèmes rencontrés. \\

Par ailleurs, une autre équipe travaillant sur un projet similaire, une partie de nos travaux est donc commune. Cela rend possible un échange entre les deux équipes sur des points précis du projet en cas de difficultés.

\section{Planning}

Pour mener à bien ce projet, les encadrants nous ont proposé une approche incrémentale vis-à-vis des objectifs définis précédemment. Dans un premier temps, une étude approfondie de la littérature à été nécessaire pour assurer une compréhension poussée du modèle à implémenter, ainsi que les améliorations possibles. Au fur et à mesure du déroulement du projet, d'autres lectures seront sans doute nécessaires pour améliorer le modèle de base.\\

L'étude de la littérature a permis de mettre en exergue des étapes successives d'implémentation. Tout d'abord, un modèle physique ``basique'' pour permettre le mouvement d'un fluide modélisé à partir de particules. Cela comprend les forces qui agissent sur ces particules ainsi que la gestion des collisions. Une fois ce bloc de base fonctionnel, il s'agit de s'intéresser au rendu visuel du liquide. Ceci définit la deuxième grande partie du projet, notre équipe devra sans doute se diviser à partir de ce moment. Chaque sous-groupe pourra passer à l'amélioration de sa partie, notamment au niveau des performances du logiciel. Ces améliorations se baseront sur des publications, proposant de nouvelles méthodes d'implémentation.\\

Nous devrions donc obtenir successivement des animations de liquides de plus en plus rapides et réalistes. Néanmoins, il est primordial de noter que, pour le rendu final, nous devrons livrer un logiciel qui fonctionne, afin d'avoir un résultat concret à montrer. Le rendu final sera donc celui correspondant à la dernière itération fonctionnelle du projet.\\

Les différentes étapes de suivi du projet sont également autant de moments clés à ne pas négliger. Nous prévoyons de rencontrer nos encadrants deux fois par semaine, nous devrons prendre du temps pour préparer ces rendez-vous, notamment avec des questions et un résumé de notre avancement depuis la dernière rencontre. \\

Nous avons aussi noté différentes dates clé à ne pas oublier, pour lesquelles nous aurons éventuellement un produit à livrer~:
\begin{itemize}
\item examens : du 24 au 29 pour la moitié de l'équipe, au 30 pour l'autre
\item TD SHEME le 6 juin
\item évaluation SHEME le 12 juin
\item rendez-vous réguliers avec les encadrants techniques
\end{itemize}
\section{Ressources et contraintes}

Du point de vue logistique, la salle E301 nous est mise à disposition durant la durée du projet.\\

Les documents de référence associés au sujet nous ont été fournis dès le début du projet par les encadrants. La compréhension de ces documents nécessite la mise en \oe{}uvre des connaissances aquises tout au long de notre scolarité à l'Ensimag dans des domaines tels que l'algorithmique, l'animation 3D, les équations aux dérivées partielles,... La communication permanente entre chacun des membres de l'équipe permet la mise en commun des connaissances selon les spécialités respectives et assure une compréhension efficace.\\

Un squelette de code nous a été proposé initialement par les encadrants pour permettre une structuration du projet et un suivi plus aisé.\\ 

Une des contraintes majeures liées au projet est celle de l'indisponibilité partielle de chacun des membres durant les deux premières semaines due aux soutenances et à la session d'examens. Un avancement régulier ne peut être maintenu durant cette période et peut entrainer un retard dans le projet. Les membres ayant la possibilité de contribuer au projet durant cette période doivent alors en informer régulièrement les autres via des bilans détaillés pour permettre le suivi global du projet par l'équipe.\\

\section{Gestion des risques}

Dans cette section, nous nous attachons à effectuer un étude raisonnée et se voulant la plus exhaustive possible des risques potentiels associés à ce projet. Nous étudions ensuite les actions envisagées pour limiter ou éviter ces dangers.\\

\subsection{Identifier les risques}

 Nous proposons une classification des risques associés au projet suivant les catégories suivantes~:
\begin{itemize}
\item risques organisationnels (Orga.) liés au respect du planning, à la répartition des tâches,...
\item risques techniques (Tech.) liés à la qualité du projet
\item risques sociaux (Soc.) liés aux aspects humains du projet
\item risques environnementaux (Env.) liés aux risques externes\\

\end{itemize}

\begin{tabular}{|p{10cm}||c|c|c|c|}
\hline  
   Risque & Orga. & Tech. & Soc. & Env. \\
\hline
\hline
   Problèmes d'organisation (planning, répartition,...) &  \ding{55}  &  \ding{55}  &  &  \\
   Problèmes de régression (push inadapté,...) &  \ding{55}  &  \ding{55}  &  &  \\
Bloquage technique au sein du projet & \ding{55}  &  \ding{55}  &  &  \\
   Conflits internes à l'équipe & \ding{55}  & \ding{55}  & \ding{55}  & \\
   Démotivation & \ding{55}  &\ding{55}   & \ding{55}  & \\
Absence d'un membre & \ding{55}  & \ding{55}  & \ding{55}  & \\
   Matériel non disponible (serveur HS, pas de machine dispo,...) &  \ding{55}  &  \ding{55}  & &  \ding{55} \\   
   Perte de satisfaction des encadrants (réunion de suivi mal préparée,...) & & & & \ding{55} \\
   
\hline
\end{tabular}\\


\subsection{Mettre en place des actions pour limiter les risques}

Il s'agit désormais de réfléchir à des actions pour limiter ou éviter la réalisation des risques identifiés précédement.\\

Le tableau suivant constitue les propositions d'actions émises par l'équipe pour tenter de limiter les risques et leurs impacts sur le bon déroulement du projet~: \\

\begin{tabular}{|p{5cm}||p{12cm}|}
\hline  
   Risque & Actions à entreprendre pour éviter la réalisation \\
\hline
\hline
   Problèmes d'organisation & Prévoir des bilans quotidiens pour 
identifier les problèmes et organiser une nouvelle répartition des tâches le cas échéant. \\
\hline
   Problèmes de régression & Utiliser de façon raisonnée le gestionnaire de versions et 
commenter explicitement chaque contribution effectuée au sein du répertoire partagé. Utiliser la fonction permettant un retour à une version précédente du projet dans le cas où une erreur majeure serait présente.\\
\hline
Bloquage technique au sein du projet & Promouvoir la communication entre les membres pour déterminer la cause du problème et les pistes de résolution. Prévoir une prise de contact rapide avec les encadrants en cas de difficulté majeure pour limiter les risques liés aux délais.\\
\hline
   Conflits internes à l'équipe & Se référer à la Charte de travail. Organiser une discussion entre l'ensemble des membres pour trouver une solution acceptable le cas échéant.\\
\hline
   Démotivation & Discussion avec le reste de l'équipe pour identifier les difficultés. Organiser de préférence des binômes pour permettre un avancement plus efficace sur les tâches difficiles.\\
\hline
   Absence d'un membre & Discussion entre le chef de projet et le membre concerné. Rattrapage du travail sur le temps libre pour ne pas impacter de façon trop importante le projet.\\
\hline
   Matériel non disponible & Trouver des alternatives (utilisation de clés USB en cas de serveur HS, travail sur machines personnelles,...).\\   
\hline
   Perte de satisfaction des encadrants & Discussion avec les encadrants sur les points améliorables et les difficultés rencontrées.\\ 

\hline
\end{tabular}\\

Ces propositions d'actions ne sont bien évidemment pas exhaustives. En fonction du contexte exact du danger rencontré, nous pourrons être amenés à compléter ce tableau au cours du projet.\\

\end{document}
